---
title: TP GL, Environnement unix 
date: 2019-04-18
---

> Pour ce TP, utilisez un terminal et <br>
> **ne touchez pas à la souris** <br>
> (sauf éventuellement pour le navigateur web).

# Commandes shell basiques

## Commandes `ls`, `pwd`, `more` et `less` 

- À quoi servent-elles ? Consultez les pages man et testez-les.

- Comment afficher les fichiers cachés du chemin courant ?

- Comment afficher le détail des fichiers du chemin courant ?

[//]: # (ls -a)

[//]: # (ls -l)

## Notion de chemin

- Qu'est-ce-qu'un chemin absolu ? Un chemin relatif ? 

- Que signifie les symboles `/`, `~`, `..`, `.` et `*`.

- Comment afficher le contenu de votre dossier personnel (indépendamment du
  chemin courant) ?

- Comment afficher le contenu du dossier parent ? Du parent du parent ?

- Comment afficher les fichiers/dossiers dont le nom contient un "e" ?

[//]: # (ls ~)

[//]: # (ls ..)
[//]: # (ls ../..)

[//]: # (ls *e*)

## Navigation et manipulation de fichier 

- À quoi servent les commandes `cd`, `mkdir`, `mv` et `rm`

- En utilisant `cd` et `mkdir`, créez l'arborescence suivante :

```text
  ~
  |-- ...
  |-- tmp/
      |-- tata
      |-- toto
          |-- titi
```

- En utilisant `mv` et `rm`, modifiez l'arborescence en :

```text
  ~
  |-- ...
  |-- tmp/
      |-- tata
      |-- tutu
```

## Commande `echo`, variables d'environnement

- Quelle commande permet d'afficher "Bonjour !"

- Quelle commande permet d'afficher "Bonjour \<user\> !", où \<user\> est votre
  identifiant.

[//]: # (echo "Bonjour ${USER} !")

[//]: # (echo "Bonjour !")

## Contrôle de processus

- À quoi servent les signaux `C-c` et `C-d` ?

- À quoi sert le symbole `&` à la fin d'une commande ? Testez en lançant le
  programme `geany`. Comment peut-on obtenir le même résultat sans utiliser
  ce symbole ?


## Édition des commandes

Testez les fonctionnalités suivantes dans un terminal :

- `<tab>` : compléter le mot courant

- `M-b` : aller au mot précédent

- `C-a` / `C-e` :  aller au début / à la fin de la ligne 

- `M-backspace` / `M-d` : supprimer le début / la fin du mot 

- `C-r` :  rechercher une commande précédente

- `↑` / `↓` : naviguer dans les commandes précédentes

- `history` historique des commandes précédentes


# Commandes shell avancées

E/S standards, redirection, pipe :

- Quelles sont les entrées/sorties standards ?

- Qu'est qu'une redirection ?

- Qu'est qu'un « pipe » ?

- On peut représenter la commande `ls -l > liste.txt` par le schéma suivant.

![](files/TP_unix_processus.svg){width="30%"}

- Faites le schéma des commandes :

    - `cat < liste.txt`
    - `cat < liste.txt > copie_liste.txt`
    - `cat liste.txt`
    - `cat liste.txt liste.txt > liste_2_fois.txt`
    - `cat liste.txt | sort`
    - `cat liste.txt | sort > liste_triee.txt`
    - `cat liste.txt | sort | less`

## Commandes `tr`, `grep`, `find` et `xargs`

- Quelle commande permet de lister les fichiers en l33t sp34k (c'est-à-dire
  en remplaçant les "a" par "4", "e" par "3", "i" par "1" et "o" par "0") ?

- Quelle commande permet d'afficher le contenu d'un fichier en mettant
  toutes ses lettres en majuscule ?

- Quelle commande permet d'afficher les lignes d'un fichier contenant "42" ? 

- Quelle commande permet d'afficher tous les fichiers ".hpp" contenus
  dans le dossier `/usr/include` ou ses sous-dossiers ? 

- Complétez la commande précédente pour afficher toutes les lignes
  contenant "TODO" parmi ces fichiers.

* * *

- Créez deux fichiers `a.txt` et `b.txt` contenant tous les deux :

```text
toto
tata
```

- Quelle commande permet d'afficher, pour chaque fichier ".txt", son
  contenu trié ?  Indication : utilisez l'option `-exec` de `find`.

- Modifiez la commande précédente pour trier l'ensemble de ces contenus ?


[//]: # (ls | tr aeio 4310)

[//]: # (cat fichier | tr [a-z] [A-Z])

[//]: # (grep "42" fichier)

[//]: # (find /usr/include -name "*.hpp")

[//]: # (find /usr/include -name "*.hpp" | xargs grep "TODO")

[//]: # (find . -name "*.txt" -exec sort {} \;)

[//]: # (find . -name "*.txt" -exec sort {} \+)

## Commandes `sed` et `awk`

- À quoi servent les programmes `sed` et `awk` ? 

- Quelle commande permet d'afficher un fichier en remplaçant le premier
  "t" de chaque ligne par "blou" ?

- Quelle commande permet d'afficher un fichier en remplaçant le deuxième
  "t" de chaque ligne par un espace ?

- Quelle commande permet d'afficher la première colonne d'un fichier ?

- Complétez la commande précédente pour qu'elle ajoute automatiquement "Début
  du fichier" et "Fin du fichier", au début et à la fin de l'affichage.

[//]: # (sed 's/t/blou/' fichier)

[//]: # (sed 's/\(.*t.*\)t/\1 /' fichier)

[//]: # (awk '{print $1}' fichier)

[//]: # (awk 'BEGIN {printf "Debut du fichier\n"} {print $1} END {printf "Fin du fichier\n"}' fichier )

# Scripts shell 

## Rappels sur les scripts shell 

Pour rappel, un script shell est un fichier texte exécutable, contenant des 
commandes shell (et éventuellement des variables et structures de contrôle), 
par exemple :

```bash
#!/bin/sh

# check command line arguments
if [ $# -ne 1 ] ; then
    echo "usage: $0 <nb hello>"
    exit
fi
NB_HELLO=$1

# say hello
for i in `seq ${NB_HELLO}`; do
    echo "hello (${i} of ${NB_HELLO})"
done
```

* * *

- Quelle commande permet de rendre un fichier exécutable ?

- Quelle commande permet d'exécuter un fichier exécutable ?

- Écrivez un script simple qui affiche "Bonjour" et la liste des fichiers
  commençant par un "t" du dossier "/bin/". 

* * *

- Écrivez un script qui affiche le contenu des fichiers dont le nom est donné
  en argument du script, par exemple :

```text
$ ./TP_unix_script2.sh *.txt

**** a.txt ****
toto
tata

**** b.txt ****
toto
tata
```

## Script shell : mesurer des temps d'exécution

Soit le code C++ suivant, qui permet de calculer le $n^{e}$ terme de la 
suite de Fibonacci, où $n$ est passé en argument.

* * *

```cpp
// fibo.cpp
// g++ -std=c++11 -O2 -Wall -Wextra -o fibo.out fibo.cpp
#include <chrono>
#include <iostream>
using namespace std;

int fibo(int n) { return n<2 ? n : fibo(n-1) + fibo(n-2); }

int main(int argc, char ** argv) {
    // check command line arguments
    if (argc < 2) {
        cerr << "usage: " << argv[0] << " <n>" << endl;
        exit(-1);
    }
    int n = stoi(argv[1]);

    // compute fibonacci
    chrono::high_resolution_clock::time_point t0, t1;
    t0 = chrono::high_resolution_clock::now();
    int f = fibo(n);
    t1 = chrono::high_resolution_clock::now();
    auto dt = chrono::duration_cast<chrono::duration<double>>(t1 - t0).count(); 

    // display results
    cout << "n; fibo(n); duration" << endl;
    cout << n << "; " << f << "; " << dt << endl;
    return 0;
}
```

* * *

- Copier ce code dans un fichier `fibo.cpp`, compilez-le, exécutez-le et
  vérifiez la sortie produite :

```text
$ ./fibo.out 42
n; fibo(n); duration
42; 267914296; 1.0023
```

* * *

- Écrivez un script qui calcule les 42 premiers termes de la suite de
  Fibonacci, en utilisant `fibo.out`, et sort son résultat dans un fichier
  `fibo.csv` selon la forme suivante. Indication : utilisez la commande
  `tail`.

```text
$ cat fibo.csv 
1; 1; 7.9e-08
2; 1; 1.43e-07
3; 2; 1.13e-07
4; 3; 1.76e-07
5; 5; 1.52e-07
6; 8; 1.86e-07
7; 13; 3.25e-07
8; 21; 3.28e-07
...
```

* * *

- Ouvrez votre fichier `fibo.csv` dans libreoffice et tracez la courbe du
  temps d'exécution en fonction de :math:`n`. Vous avez droit à la souris pour cette
  question et la suivante... 

* * *

![](files/TP_unix_fibo_office.png)

* * *

- Exportez votre graphique dans un fichier `fibo_office.png`. Que faut-il
  (re)faire pour obtenir ce graphique sur une autre machine avec des temps
  d'exécution différents ?

- Modifiez votre script pour générer automatiquement un graphique
  `fibo_gnuplot.png`, avec la commande suivante. 

```bash
gnuplot -e "set out 'fibo_gnuplot.png'; \
    set terminal png size 640,360; \
    set style data linespoints; \
    set grid xtics ytics; \
    plot 'fibo.csv' using 1:3"
```

* * *

![](files/TP_unix_fibo_gnuplot.svg){width="70%"}

* * *

- Que faut-il (re)faire désormais pour obtenir ce graphique sur une autre
  machine avec des temps d'exécution différents ?


## Script shell : télécharger des images

La page <http://wimereux.biz/bigwebcam.htm> contient des images qu'on voudrait
récupérer.

* * *

![](files/TP_unix_site_wimereux.png)

* * *

- Écrivez un script permettant de récupérer toutes les images ".jpg" de cette page web. Indication : 

    - récupérer la page html avec `wget` (sur les machines de la fac,
      vérifiez la [configuration du proxy](../env/post10-proxy.html))
    - extraire les fichiers ".jpg", par exemple en remplaçant les `"` par des
      sauts de ligne `\n` puis en filtrant les lignes 
    - récupérer les fichiers ".jpg" trouvés avec `wget`

* * *

![](files/TP_unix_photo_eog.png)

* * *

- Modifiez votre script afin qu'il s'utilise de la façon suivante :

```text
$ ./download_all_jpg.sh 
usage: ./download_all_jpg.sh <url> <output directory>
example: ./download_all_jpg.sh "http://wimereux.biz/bigwebcam.htm" output_jpg

$ ./download_all_jpg.sh "http://wimereux.biz/bigwebcam.htm" output_jpg
http://wimereux.biz/cdbkgnd.jpg -> output_jpg/cdbkgnd.jpg
http://wimereux.biz/frontdemer.jpg -> output_jpg/frontdemer.jpg
http://wimereux.biz/Webcam_1/Photo.jpg -> output_jpg/Webcam_1/Photo.jpg
http://wimereux.biz/Webcam_1/Photo_h05.jpg -> output_jpg/Webcam_1/Photo_h05.jpg
...
```

## Script shell : générer une vidéo 

Sur la page web précédente, l'image principale
(<http://wimereux.biz/Webcam_1/Photo.jpg>) est actualisée toutes les deux
minutes, à partir d'une webcam.

* * *

- Écrivez un script qui récupère un nombre donné de ces images et en génère un gif animé. Pour cela, vous pouvez utiliser les programmes :

    - `wget` pour récupérer les images
    - `sleep` pour attendre une nouvelle image
    - `convert` pour créer le gif animé

<video preload="metadata" controls>
<source src="files/TP_unix_video.mp4" type="video/mp4" />
![](files/TP_unix_video.png)

</video>

* * *

- Modifiez votre script afin qu'il s'utilise de la façon suivante :

```text
$ ./download_and_loop.sh 
usage: ./download_and_loop.sh <nb loops> <output directory>
example: ./download_and_loop.sh 32 output_loop

$ ./download_and_loop.sh 4 output_video
image downloaded to output_video/Photo_01.jpg
waiting for next image...
image downloaded to output_video/Photo_02.jpg
waiting for next image...
image downloaded to output_video/Photo_03.jpg
waiting for next image...
image downloaded to output_video/Photo_04.jpg
waiting for next image...

$ 
```

